<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://ZanzeeDesign.github.io</id>
    <title>小慢小记</title>
    <updated>2019-06-01T09:38:01.400Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://ZanzeeDesign.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://ZanzeeDesign.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>走过许多弯路，也好过原地踏步</subtitle>
    <logo>https://ZanzeeDesign.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://ZanzeeDesign.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2019, 小慢小记</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《破茧成蝶》读书笔记]]></title>
        <id>https://ZanzeeDesign.github.io/post/chu-ci-jian-mian</id>
        <link href="https://ZanzeeDesign.github.io/post/chu-ci-jian-mian">
        </link>
        <updated>2019-05-26T12:13:27.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>《破茧成蝶》用户体验设计师干货总结22点，本书共有三篇十二节，共74个知识点，441页，我将这些重点内容进行归纳。方便以后快速查找和回忆。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>《破茧成蝶》用户体验设计师干货总结22点，本书共有三篇十二节，共74个知识点，441页，我将这些重点内容进行归纳。方便以后快速查找和回忆。</p>
 <!-- more --> 
<h3 id="成为用户体验设计师的信念"><strong>成为用户体验设计师的信念：</strong></h3>
<p>用户体验设计师首先是要解决用户的某个实际问题，其次是让问题变得更容易解决，最后是给用户留下深刻的印象，让他在整个过程中产生美好的体验。
用户体验设计首先是理性的，其次才是感性的。</p>
<h3 id="1用户体验设计的特征"><strong>1.用户体验设计的特征：</strong></h3>
<p>严谨、理性、创意。 提供特定问题的解决方案。 （这次设计的目标是什么？要为什么样的人解决什么样的问题？如何解决？） 不让用户思考。 趣味横生。 热爱生活，细心观察，勇于改变。 了解人，观察人。 理性的思路。 亲自使用，体验。 多听用户的反馈意见。 留心好的设计，在此基础上优化。</p>
<h3 id="2用户体验相关职位有哪些"><strong>2.用户体验相关职位有哪些：</strong></h3>
<p>交互设计师：通过分析用户心理模型、设计任务流程、运用交互知识，把业务逻辑以用户能理解的方式表达给用户，最终实现产品战略的过程。产出物：竞品分析文档、用户反馈整理、流程图、设计草图、设计原型。</p>
<p>视觉设计师： 平面设计师（很好的传达思想，较强感染力，艺术，创意）、原画设计师（要求设计者很强的手绘，充满艺术表现）、推广设计师（突出重点，快速抓住眼球，内容直观）、界面设计师（ui设计师具备交互知识也有良好的审美感觉，引导用户操作，让用户感到美感）等。 产出物：有时交互设计师的事一起做。</p>
<p>用户研究员：研究用户的人 用研 研究了解用户特征，行为习惯为产品、运营、推广、设计决策提供必要方向和支持。产出物：市场分析、竞品分析、创建人物角色、问卷调查、焦点小组、用户访谈、可用性测试，各种类型用研报告。工作涉及市场、产品、运营、推广、设计等方面。常面临问题：研究周期过长，赶不上进度。太过偏重研究过程和数据结果，易读性差。和产品联系不够紧密。</p>
<h3 id="3侧重考查设计师的哪些方面"><strong>3.侧重考查设计师的哪些方面：</strong></h3>
<p>对用户体验具备浓厚的兴趣。具备良好的素养。具备强大的思维能力。掌握专业技能。
在面试时，兴趣、素养（包括性格、个人修养、沟通能力等）、思维、技能（专业能力、项目经验等）是考察应聘者的主要方面。
那么设计师具体该如何做？如可掌握主动权？如何主导项目回归正确的设计流程呢？
主动出击，主动和产品经理沟通和交流，让他意识到你对产品的热爱、对工作的主动。搬到产品经理旁边去吧。及时关注产品经理的动态，及时和他探讨。
你应该了解以下工作的具体细节：
产品经理重大方向、商业目标、功能业务等； 交互设计师重逻辑、细节、情感、创意、界面等。</p>
<h3 id="4产品定位的内容"><strong>4.产品定位的内容：</strong></h3>
<p>例：专为摄影初学者使用的简单易用的修图软件。</p>
<p>使用人群：摄影初学者</p>
<p>主要功能：修图</p>
<p>产品特色：简单易用</p>
<p>产品定义的作用：迫使产品经理努力去思考产品的方向和机会，在激烈的竞争中杀出一条血路；其次产品定义为产品限定了大致范围，让团队成员不至于在千头万绪中感到无从下手、难以取舍；最后产品定义使团队成员的凝聚力更强、思想更统一，而不是各自为政。</p>
<h3 id="5需求文档应该包含什么内容"><strong>5.需求文档应该包含什么内容：</strong></h3>
<p>文档修改与审核记录。背景描述：为什么要做这个产品＼模块、市场行情、业务目标、产品定位等。用户类型特征：简单的描述目标用户情况或现在使用人群的情况。项目时间安排：何时启动，何时完成等。信息结构：这里可简单理解为内容或页面的层级。整体业务流程说明：对于涉及较多的产品＼功能，需要业务流程图，帮助设计师和项目成员理解具体的业务逻辑。需求详细说明：每一条需求的详细说明。一个文档里会有若干条这样的说明。</p>
<h3 id="6如何搞定信息分类"><strong>6.如何搞定信息分类：</strong></h3>
<p>逻辑归类：人们生活中熟悉的分类逻辑对内容进行组织。</p>
<p>卡片分类：可以设计出符合用户心智模型的信息架构。（邀请用户把类似的东西放在一起）在产品设计初期，可知道用户对网站内容的期望，为信息架构搭建提供依据。</p>
<p>开放式：给用户足够自由度来进行信息归类。不适用内容复杂、信息量庞大的网站。不可控。</p>
<p>封闭式：利于掌控。</p>
<p>数据分析软件（IBM、EZSort、Cardzort、Websort）</p>
<h3 id="7好的导航设计"><strong>7.好的导航设计：</strong></h3>
<p>(1).导航的自我解释。
iPhone家的官网导航，左上方的网站logo告诉用户正在访问iPhone家的服务，无论什么时候点这里都能回到首页，右边的mac字体成浅灰色显示，与其他同级元素有差别，下方icon形象显示mac的产品，告诉用户整个页面信息都是属于这个分类下，banner右下方显示新款按钮。清楚的解释了“我从哪里来？”、“我现在在哪里？”、“我能去哪里？”</p>
<p>(2).深广度平衡。
相较于鼠标不停的点击，眼睛在页面上扫视的成本要低很多，比起深层次的导航结构，广度导航更利于用户发现信息。但广度超出用户接受范围人们要阅读很多选项才能选择。</p>
<p>(3).用户所需信息与商业推广信息平衡。</p>
<p>(4).为重要功能和常用功能设置快捷入口。</p>
<h3 id="8如何突出主要任务"><strong>8.如何突出主要任务？</strong></h3>
<p>分解用户任务：首先要明确用户使用web产品时，要完成的任务有哪些，并详尽地分解出这些任务； 排列</p>
<p>任务优先级：子任务所对应功能的优先级进行排列。 组织合并相关任务：需要将这些任务按一定的意义组织起来，便于用户理解和使用。</p>
<h3 id="9如何引导用户完成任务"><strong>9.如何引导用户完成任务：</strong></h3>
<p>相似性引导：如果大小，颜色，形态，视觉元素等因素相似，那么这些相似的因素可以牵引着用户的视觉。</p>
<p>方向性引导：对于操作步骤较多的任务，可以利用具有指向性的箭头，进行方向性引导。</p>
<p>运动元素引导：加入购物袋利用运动元素引导用户去购物车结算，垃圾桶盖揭起引导用户点击删除。</p>
<p>向导控件引导</p>
<h3 id="10如何简化复杂的操作"><strong>10.如何简化复杂的操作？</strong></h3>
<p>减少冗余步骤和干扰项。 将复杂操作转移给系统。 简化操作方式。 优化操作过程。</p>
<h3 id="11信息量太大页面怎么摆"><strong>11.信息量太大，页面怎么摆？</strong></h3>
<p>让页面层次不言而喻；（分解－排列－组织） 让重点信息跳出来； 将次要信息藏起来；</p>
<h3 id="12捕获用户的芳心"><strong>12.捕获用户的芳心：</strong></h3>
<p>拟物化的视觉； 隐喻化操作； 可控的感受； 积极的反馈； 贴心的提醒； 互动的乐趣； 惊喜的力量； 情境的烘托。</p>
<h3 id="13标准原型应该包含什么内容"><strong>13.标准原型应该包含什么内容：</strong></h3>
<p>简要说明与信息结构； 任务流程与页面流程； 线框图&amp;交互说明；</p>
<p>交互说明有以下几种类型：</p>
<p>限制：包含范围值、极限值等。范围值主要指数据的取值范围。极限值主要指数据的显示限制。</p>
<p>状态：包含默认状态、常见状态、特殊状态等；</p>
<p>操作：包含常见操作、特殊操作、误操作、手势操作等；</p>
<p>反馈：用户操作后得到的反馈动作，包含提示、跳转、动画等。</p>
<h3 id="14线框图绘制心得"><strong>14.线框图绘制心得：</strong></h3>
<p>通过明暗对比表达；不使用截图和颜色；理的布局；遵守栅格规范；标记第一屏高度；表达清楚ui逻辑；考虑视觉实现后的效果；了解视觉趋势。</p>
<h3 id="15写交互说明的决窍"><strong>15.写交互说明的决窍：</strong></h3>
<p>尽量使用真实、符合逻辑的数据内容； 不遗漏特殊状态的描述； 避免过长的说明； 关于重复出现的模块，可独立出来取个名字。 如原型有修改不要口头沟通，而要更新交互说明并告知大家。</p>
<h3 id="16关于设计规范"><strong>16.关于设计规范</strong></h3>
<p>规范不是随产品的形成而形成的，而是在产品逐渐成熟、发展的过程中慢慢建立起来的。</p>
<p>Q: 什么是设计规范？</p>
<p><code>A: 设计规范是对设计的具体细节、技术要求，是设计工作的规则和界限，是一种模板化应用的方法……（包含交互规范、色彩规范、logo规范、ui图标规范、控件规范……）</code></p>
<p>Q: 没有规范会出现什么问题？</p>
<p><code>A: 产品小时并不太容易出现问题，但产品规模不断扩大时，需要越来越多的设计师，问题就产生了：不同频道＼模块独立设计；同类功能组件存在多种样式；同类元素多样性；设计效率低下；设计质量难以把控。</code></p>
<p>Q: 规范解决了什么问题？</p>
<p><code>A: “一致性”形成鲜明的产品特征，增强用户粘度。提高易用性。满足团队协作需求。</code></p>
<h3 id="17设计评审的目的"><strong>17.设计评审的目的：</strong></h3>
<p>检验目标 ：在项目初期的需求分析阶段，产品人员和设计人员就已经一起分析出了产品定位或设计目标。</p>
<p>发现问题：设计评审集中了项目且中的各个角色，可以及时发现问题与风险。</p>
<p>达成共识：设设评审需要让项目成员达成共识，这样才能顺利进入下一个环节，为下一个流程分配任务。</p>
<h3 id="18评审前的充足准备"><strong>18.评审前的充足准备：</strong></h3>
<p>事先考虑所有可能的方案。准备各种设计依据。用户调研结果、支撑数据、竞品分析、设计实施前制定的目标做好会议邀请工作。真正开始会议前，要昼保证设计方案已经通过产品经理及最主要的项目成员认可，至少要保证大方向是对的。正式的邀请邮件。告知会议时间、地点、陈述自己设计理念、参考哪些数据资料、设定每个环节时间。</p>
<h3 id="19如何审核视觉稿"><strong>19.如何审核视觉稿？</strong></h3>
<p>对交互稿理解是否正确； 拒绝毫无发挥的视觉设计； 关注视觉层次是否清晰； 关注交互细节和状态标； 在审美方面不要过分干涉。</p>
<h3 id="20开发阶段设计师该做些什么"><strong>20.开发阶段，设计师该做些什么？</strong></h3>
<p>勤于沟通；</p>
<p>设计阶段：了解是否会有技术难点；</p>
<p>设计完成后：当面沟通设计要点；</p>
<p>开发阶段：持续跟进、解答问题；</p>
<p>统一的规范和标准：进行标准和规范整理，与前端彩用相同规范和标准，如行高是文字高度＋上下空隙高度；</p>
<p>设计走查：在前端和后台开发完成后，确认环节是必不可少的，不经过确认和走查就上线的产品，可能会在细节上存在疏漏。</p>
<h3 id="21什么是可用性测试定性分析"><strong>21.什么是可用性测试？（定性分析）</strong></h3>
<p>简单地说，就是通过观察用户使用产品，发现产品中存在的问题的一种方法。
可用性测试流程：设计任务——招募用户——进行测试——分析问题</p>
<p>设计测试任务该注意什么？
给出使用目标，而不是直接操作；尽量选择最重要、最频繁的任务进行测试；（时间控制在1小时内，5～8个功能点，简易可用性测试时间更短） 符合正常的操作流程。</p>
<p>测试用户的选择：
选择有代表性的用户；用户数量的选择；有调查表明，5名左右用户可以发现大约85%问题，随着用户数量增多，发现新问题会逐渐减少。小功能3～5名用户，新产品、较大、重要功能5～10名用户。</p>
<p>测试过程中的注意事项：
切忌引导性过强； 操作行为永远是重点； 不要忽视现场反映； 考虑使用场景； 感谢被测者，并给予一定报酬。</p>
<p>问题的分析与改进：
可用性测试（定性分析）：样本量小，结果未必完全可靠，但可以了解到用户想法。</p>
<p>A/B测试（定量分析）：样本量大，结果较为客观，但很难直接通过数据了解到背后原因。</p>
<h3 id="22设定衡量标准"><strong>22.设定衡量标准：</strong></h3>
<p>根据产品灵活考虑，一般由产品经理根据产品要求确定，从产品目标角度出发，将PV、UV、点击量、转化率、跳出率、二次返回率等。电子商务类网站，也可以考虑下单数、支付数、支付金额等。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>